
## 关于世界的假象

### 人们无法感受到这个世界

计算机发明之后, 很多人都能想象自己也是一台机器, 靠五官获取数据
那么曾经建立起来的人的观念, 就此拆解, 因为一个人从未亲眼看见世界
光信号会在视网膜上转化为电信号, 进入到黑盒一般的大脑当中
这不妨碍有些人继续感受自己, 也帮助了一些其他人做各种怀疑

我猜测着, 大脑里有某种机制在同时对外界信号建模和猜测
而正确的模型会被保留, 被在宏观上累积出智能的感觉
拆分到思维的每个单元, 都建立在多个模型的共同作用上
直到人们老了, 被岁月的残酷刷去了不合适的模型, 变得沉稳而顽固

高中时好奇在想为什么宇宙里剩下那么多稳定和精巧的结构
后来想, 不稳定的结果会马上垮塌, 稳定的在时间尺度上更容易被观测
于是我们有了很稳定的原子以及整个世界, 很取巧的解释

但我想我所能做的猜测, 最终局限在我的认知能力之中
我大脑想要找的, 无非是一个从每一个可行的维度都是自洽的观念
一套观念, 可以面对生命会面对的一切. 而不会为错误而惶恐
按上边的模型, 确实, 如果两个模型分歧且无法确认, 麻烦了
数学是极端的正确, 不容许定理有错误, 就在那样一个方向吧

但我保留观点认为数学能认识世界本身, 因为人们无法拥有世界本身
一切都是基于可理解的视野的推断, 就像宇宙可以倍限定在一个子集
人类无法没有望远镜时无法确认对星辰的猜想, 任何神圣的猜想都可能
或者脑海里会生成一种对于世界的某种观念, 只要不矛盾怎样的不为过
一旦新的紧张带来模型以外的事物, 瞬间多么可怕

### 模型和学习

遇到模型以外的内容就是学习了. 同样的面对未知的过程, 应该有模型
我猜想也许有些人在内置的属性或者生成模型的能力都超出常人
至少在我不如人是我找不到现成的原因, 那应该是个不可明确的原因
学习的目标是在脑海里建立好模型, 如果没有例外, 就是对的

建立模型的方案很多, 就像编程一样, 尽量编写所有的情况的措施
我是说, 运行在底层的机制可以不同, 只要所需要的参数能达到一致
首先, 记忆所有的情况, 并给出对应的答案, 这个模型理应正确
但人脑会有记忆力和反应速度的局限, 也有人特别突出
当然, 这个模型很多时候就是死板, 就像考试, 有时是机器做的事情

另一个极端的模型, 是能模拟出事物背后运行原理的一个
应该无法揭示全部, 但能辐射到其他未解决的问题就是很棒了
我潜意识里这样的模型就像非欧几何的来源类似, 减少无意义的条件
越是被限定的条件得到越是特例的模型, 而重要的只有基础

我更愿意相信长久以来我一直以为自己在找后者作为学习的方式
学狭义相对论时我寻找直观的方式尝试去理解怎样导出时空的倾斜
学复数后我一直追到双平衡三进制也还在怀疑背后隐藏的简洁
看过 Lisp 和 OOP 我就感到背后必有更简单统一的规则
我最失败的, 社交上, 我也尝试去相信有, 可在这个方面明显不对

#### 个人的经历

我更愿意去接受我今天的失败源于执念, 而非天生不如人
如果建构模型能力上不足, 我自然不能过我愿望里的生活
我是说, 我并不想找某种本质, 但应该存在和谐一致的模型才对
但可能目标太深, 或者目标本身特征的不确定, 我必将走上歧路
当然, 没有人确认过有一个大统一理论的终点

我想学习的目标可以明确在在学习者脑海里建立优秀的模型
因果关系的记忆猜是人们擅长的, API 少的文档应该这样
稍微复杂的, 树形图如果嫩帮上用场, 当然是极好的手册
麻烦的是概念, Monad 对我是一个把概念复杂化的概念
我不缺该跟随哪一份文档, 到处乱看, 但没有足够明确的例子来说服我
某种程度是疑惑没有及时解答的结果, 不同个人模型错在缺陷的地方
StackOverflow 的聊天室还有 IRC 如果是中文那就好了

### 对于世界的认知

对于空间, 是与我们最切近的. 也是数学神奇所实实在在的地方
数字我直观上觉得是神奇的特例, 而空间是我们怎样看待世界
我开心于发现复数能直观表示平面的转换, 才有了双平衡三进制
我长期盲目去想象规律上四元数就是描述三维空间的一切的
如果那样, 就能找到世界为什么是这样的原因, 才能去掉一些假设

当我看到克里弗德代数的 Wiki 时, 发现多么难懂
心情就想中学看弦论的科普书, 被灌输宇宙的一切能被解释
而越长大越感到时间和深度, 一切都在自己的企及之外
我从勉强能看的局部去做猜想, 而这时的模型看不到被检验的一天

我猜测当时学编程就想弥补没有脑力去理解一切的遗憾
.. 但那种找到方法用机器解决世界上所有问题的思路还镇住我了
这次有教训不再去管"所有问题"这个点, 解决当下的问题就好了
逐渐我怀疑作用域的设计上有古怪, 也是前几天纠结然后记录下来的
编程用数据的模型, 至少我现在只能理解为用存储的状态去解决问题
状态存储在作用域, 在数据库, 在全局, 或者只能在参数, 不是重点

在网上逛久了, 发现网络将成世界, 又去想象这背后的简洁所在了
我的猜测是两个世界最终会融合, 两者间交互的技术会不断被发展
于是编程眼前的问题是怎样描绘出那个世界出来, 最方便地
我感到编程语言缺乏想象力所拥有的灵活度, 因为时间还太早
终有一天人们无碍于用编程语言描述世界, 可现在技术没有成熟
编程语言就该像语言一样描述世界, 和语言有什么差别..

### 基础不那么稳固

大概是互联网来得太快, 观念冲击下没法安安静静慢慢去沉淀吧
怀疑人生, 怀疑世界. 努力寻找能作为支撑的事物
我猜, 人类就是人类, 受理智和感情, 既是制约也是引导
我情愿更少去想那些东西, 我没有能力建构足够多的模型了
我情愿被包裹在各种感情里边, 我想这也是大多人人生的轨迹
